\documentclass[12pt,final]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lvert}{\rvert}

\makeatletter
\DeclareFontEncoding{LS1}{}{}
\DeclareFontSubstitution{LS1}{stix}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\mathscr}{LS1}{stixscr}{m}{n}
\makeatother


\usepackage{siunitx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=DarkSlateBlue]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations.pathreplacing,angles,quotes}


\newtheoremstyle{exc}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{exc}
\newtheorem{exc}{Esercizio}

%\theoremstyle{exc}
%\newtheorem{eg}{Esempio}[chapter]
\newcommand{\pd}[1]{{\scriptscriptstyle\textrm{#1}}}
\renewcommand{\vec}{\bm}

\setsecnumdepth{section}

\setstocksize{11in}{8.5in}
\settrimmedsize{11in}{8.5in}{*}
\setlrmarginsandblock{.625in}{.75in}{*}
\setulmarginsandblock{.625in}{1.25in}{*}
\checkandfixthelayout
\chapterstyle{culver}

\title{Esercizi svolti in classe}
\date{}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\maketitle
\pagestyle{empty}
\begin{exc}[17, pag.324]\label{exc:17}
Sia l'olio sia la bottiglia di vetro subiscono una dilatazione volumica per effetto della variazione della temperatura
\begin{align}
\Delta V_\pd{oil}&=\beta V_0\Delta T,\label{eq:exp}\\
 \Delta V_\pd{glass}&= 3\alpha V_0\Delta T,\notag
\end{align}
le temperature iniziali e finali di olio e bottiglia sono le stesse (sono all'equilibrio termico). Calcoliamo la differenza fra le due variazioni per capire quanto olio trabocca
\[
\begin{split}
\Delta V_\pd{oil}-\Delta V_\pd{glass}&= (\beta-3\alpha)V_0\Delta T\\
	&=(\SI{.72e-3}{\per\kelvin}-3\cdot\SI{9e-6}{\per\kelvin})(\SI{2e3}{\cubic\centi\meter})(\SI{30}{\celsius}-\SI{10}{\celsius})+\\
	&=\SI{28}{\cubic\centi\meter}.
\end{split}\]
Consideriamo la variazione percentuale della densità (il risultato del libro è in modulo)
\[
\begin{split}
\frac{\Delta\rho}{\rho_0}&=\frac{\frac{m}{V}-\frac{m}{V_0}}{\frac{m}{V_0}}\\
	&=-\frac{V-V_0}{V}\\
	&=-\frac{\Delta V_\pd{olio}}{V}\\
	&=-\frac{\beta V_0\Delta T}{(1+\beta\Delta T)V_0}\\
	&=-\frac{\beta\Delta T}{1+\beta\Delta T}\\
	(\Delta\rho/\rho_0\cdot100)&=-\frac{\SI{.72e-3}{\per\kelvin}\cdot\SI{20}{\celsius}}{1+\SI{.72e-3}{\per\kelvin}\cdot\SI{20}{\celsius}}=-1.4\%.
\end{split}
\]
L'olio si espande all'aumentare della temperatura, quindi la densità finale sarà minore di quella iniziale (da cui il segno meno). In classe potrei aver detto che intendevo prendere $\Delta\rho/\rho_0$ in modulo ($\lvert\Delta\rho/\rho_0\rvert$) ma poi non  l'ho scritto. D'altra parte nessuno si è lamentato...

Una giustificazione meno da hobbista è la seguente:
\[
\Delta V>0\implies V-V_0>0\implies V>V_0
\] 
poiché la funzione $x\mapsto m/x$ è monotona decrescente in $(0,+\infty)$\footnote{Una funzione $f\colon A\subseteq\mathbb{R}\to\mathbb{R},\,f\colon x\mapsto f(x)$ è \emph{monotona (strettamente) decrescente} se $\forall x,y\in A,\,x>y\implies f(x)<f(y)$; è \emph{monotona non crescente} se $\forall x,y\in A,\,x\geq y\implies f(x)\leq f(y)$. La funzione $x\mapsto m/x,\,m>0$ è monotona non crescente in $(0,+\infty)$, in particolare è monotona decrescente (e quindi iniettiva).}
\[
\frac{m}{V}<\frac{m}{V_0}\implies \Delta\rho=\frac{m}{V}-\frac{m}{V_0}<0.
\]

Se invece dell'olio il bottiglione contenesse acqua e venisse riscaldata da $\SI{0.5}{\celsius}$ a $\SI{3.5}{\celsius}$ cambierebbe qualcosa? Motivare...  
\end{exc}
\begin{exc}
Vuoi infilare un anello di alluminio in una sbarra di acciaio. A \SI{10}{\celsius} il diametro interno dell'anello è \SI{4.000}{\centi\meter} e quello della sbarra è \SI{4.040}{\centi\meter}.
\begin{itemize}
\item Per fare in modo che l'anello s'infili, dovrai riscaldare oppure raffreddare l'anello?
\item Calcola la temperatura dell'anello nel momento in cui riesci a farlo passare dalla sbarra.
\end{itemize}
Chiamo rispettivamente $d,d_0$ i diametri finale ed iniziale dell'anello di alluminio e $D$ il diametro della sbarra (che in questo esercizio non cambia).

Per rispondere alla prima domanda scriviamo la legge di dilatazione lineare per il diametro interno dell'anello di alluminio
\[
\Delta d=\alpha_\pd{Al} d_0\Delta T,
\]
vogliamo che l'anello si dilati in modo che la sbarra possa passare al suo interno, quindi
\[
\Delta d=\underbracket[.5pt]{\alpha_\pd{Al}d_0}_{>0}\Delta T>0,
\]
per la legge dei segni deve essere $\Delta T>0$, ovvero dobbiamo scaldare l'anello.

La sbarra riesce a passare all'interno dell'anello quando
\[
d=d_0+\Delta d=d_0(1+\alpha_\pd{Al}\Delta T)=D,
\]
risolviamo l'equazione rispetto a $T$, temperatura finale dell'anello
\[
\begin{split}
&d_0[1+\alpha_\pd{Al}(T-T_0)]=D\\
&\alpha_\pd{Al}d_0T=(D-d_0) +T_0(\alpha_\pd{Al}d_0)\\
&T=T_0+\underbracket[0.5pt]{\frac{D-d_0}{\alpha_\pd{Al}d_0}}_{>0}
\end{split}
\]
la temperatura aumenta come deve: sostituendo i dati ($\alpha_\pd{Al}=\SI{23e-6}{\per\kelvin}$) otteniamo
\[
T=\SI{10}{\celsius}+\frac{\SI{4.040}{\centi\meter}-\SI{4.000}{\centi\meter}}{\SI{23e-6}{\per\celsius}\cdot\SI{4.000}{\centi\meter}}=\SI{445}{\celsius}.
\]
Provate a ripetere l'esercizio con $d=\SI{4.05}{\centi\meter}$, qual è la temperatura finale? Ora, supponete che uno studente abbia troncato in maniera incauta il valore finale del diametro a $d=\SI{4.1}{\centi\meter}$, di quanto cambia la temperatura finale? Di che ordine è la variazione di diametro nei due casi?
\end{exc}
\begin{exc}[19, pag. 324]
Scriviamo il volume come
\[
V=V_\pd{full}+\pi(d/2)^2h,
\]
dove $V_\pd{full}$ è il volume di vino al di sotto del collo della damigiana, allora la variazione di volume complessiva sarà data da
\[
\Delta V=V_\pd{full}+\pi(d/2)^2h-(V_\pd{full}+\pi(d/2)^2h_0)=\pi(d/2)^2(h-h_0).
\]
Stiamo assumendo che il diametro della sezione della damigiana non vari (provare a calcolare $\Delta d$ per la damigiana di vetro). La variazione complessiva di volume è (vedi Esercizio~\ref{exc:17})
\[
\Delta V=\pi(d/2)^2(h-h_0)=(\beta-3\alpha)V_0\Delta T,
\]
da cui otteniamo la risposta al problema (ricordatevi di convertire il volume!)
\[
h-h_0=\frac{(\beta-3\alpha)V_0\Delta T}{\pi(d/2)^2}=\SI{8.35}{\centi\meter}.
\]
\end{exc}
\end{document}
